<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://programiranje.ba/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://programiranje.ba/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-04-23T07:15:15-05:00</updated><id>https://programiranje.ba/feed.xml</id><title type="html">programiranje.ba</title><subtitle>programiranje.ba vam nudi potpuno besplatno znanje, kroz visoko kvalitetne online kurseve programiranja koji drze paznju.</subtitle><entry><title type="html">Ideje, kako zaraditi preko interneta? Online poslovi.</title><link href="https://programiranje.ba/blog/ideje-kako-zaraditi-preko-interneta-od-kuce/" rel="alternate" type="text/html" title="Ideje, kako zaraditi preko interneta? Online poslovi." /><published>2020-04-20T04:05:23-05:00</published><updated>2020-04-20T04:05:23-05:00</updated><id>https://programiranje.ba/blog/ideje-kako-zaraditi-preko-interneta-od-kuce</id><content type="html" xml:base="https://programiranje.ba/blog/ideje-kako-zaraditi-preko-interneta-od-kuce/">&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Prije nego pocnete citati, ako trenutno imate i radite posao koji volite, ili ako ste neka civija u stranci, nema potrebe da citate ovaj clanak jer samo gubite dragocijeno vrijeme.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Samo par dana nakon sto sam pokrenuo pricu sa besplatnim online ucenjem programiranje.ba, ljudi su krenuli da me pitaju, na koji nacin ce najlakse da nauce programiranje, da li tu ima para, kako zaraditi novac za kratko vrijeme preko interneta, da li je ovo sigurno, da li je ono sigurno. Dosta vas je ostalo bez posla u ovom periodu, upravo zbog uticaja korona virusa, ali i dobrim dijelom iz razloga sto vasi poslodavci misle samo na sebe, samo na svoj novac, njihov novac, cast izuzecima. Nazalost, sve se danas vrti oko novca i materijalnog. 
Sta mi kao pojedinci mozemo uraditi da to preokrenemo u nasu koristi. Moze li se nekako napraviti situacija da se novac vrti oko nas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ja sam odlucio da ovim clankom sakupim sve savjete koji mi trenutno padaju na pamet, a mogu biti od koristi prilikom rada od kuce i pokretanja samostalnog biznisa. Nemojte zamjeriti sto je clanak malo duzi, nadam se da ce vam biti od koristi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prije nego pomislite, evo jos jedan marketinski trik, imajte u vidu da sam ja ovaj clanak pisao kao da pisem sebi u slucaju da nemam posao? Dakle, sta bih ja uradio, koje su to opcije i akcije koje moram poduzeti u slucaju da sad ostanem bez posla ili da kojim slucajem nemam posao? Naravno vi sad mozete reci, lako je pucati iza djeda na medjeda, posto ja trenutno imam posao i sjedim u fotelji sa druge strane i tu vama nesto pametujem. To je tacno, uz odredjene izuzetke, jer i ja sam nekad bio bez posla u istoj situaciji u kojoj se vi sad nalazite, mozda i goroj, ali nikad nisam odustao i odlucio sam da nikad vise necu biti bez “posla”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Razlika mene sada i mene prije deset godina je ta sto vise nema straha od otkaza, gubljenja posla niti bilo kakvog straha od zivota generalno. Znam da sam spreman za svaku situaciju, jer sve je prejednostavno da bi bilo komplikovano. Takodje naucio sam da nikad nije dovoljno imati, samo jedan posao, ovo dobro zapamtite, uvijek morate imati vise izvora prihoda u slucaju da jedan zakaze vi imate rezervu, a kad se sve to sabere na kraju mjeseca, sabere se i lijepa para.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokusao sam pokrenuti razne projekte i ideje, svaki put to nekako ne uspije. Da li sto nemam vremena od trenutnog posla, da li sto ne uspijem izgurati do kraja ili neki treci razlog, ali na kraju rezultat nula bambija. Medjutim niti jedan od ovih neuspjeha nisam tako gledao, naprotiv, svakom od njih sam se radovao, iz svega sam naucio ponesto, a najvaznije da postujem sebe i svoje vrijeme. Bilo je momenata kada sam davao otkaze i u pauzi izmedju, dva ili tri mjeseca, dok cekam na novi posao, moja produktivnost je bila 120%. Sjecam se da sam napravio dva kursa na engleskom jeziku vezana za SaltStack i Ansible, u smo mjesec dana, da bi mi se za par dana javio covjek iz Splita i ponudio posao da radimo zajedno ali ja sam se vec bio obecao drugoj firmi :D.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zapamtite, znanje vam niko ne moze uzeti. Sve ostalo materijalno niko ne garantuje, ali znanje sa druge strane, jos ako je cijenjeno nista vam vise nije potrebno, malo maste, originalnosti i vi ste vec iznad prosjeka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ipak ne mozemo svi biti “programeri”, sto je realno. Ima dosta ljudi koji jednostavno nemaju snage niti volje da sjede satima za kompjuterom i kucaju kod neprestano, to je sasvim razumnljivo. 
Ima li drugih opcija pored programiranja koje mogu da radim na kompjuteru? Itekako, samo ukljucite vijuge i iznenadicete se koliko je otvorenih pozicija.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da li ste sebi ikad postavili pitanje “Sta bih ja ustvari volio/voljela da radim, ali bas da uzivam”? Jeste li se ikad, a znam da jeste, zapitali zasto radite trenutni posao i zasto vam sve to treba ako u istom ne uzivate.
Ko je taj ko vas je natjerao da radite nesto sto ne volite? 
Pa zivot, novac, trenutna situacija, potreba da se prehrani porodica, realnost i nasa svakodnevnica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sta bih ja radio da nemam posao ili da ostanem bez posla? Prva stvar koju bi se zapitao jeste sta bih volio raditi i sta mi je oduvijek bila zelja iz djetinjstva u cemu bih sigurno uzivao do kraja zivota?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ne znam za vas, ali ja tacno znam.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najvise od svega bih volio da ucim do kraja zivota, citam knjige, druzim se sa nasmijanim ljudim, slusam muziku i prenosim najbolja iskustva iz svog zivota drugim ljudima, koja su me ucinila boljim covjekom. 
To je ono sto ja volim i u cemu uzivam i naravno po mogucnosti da se to sve desava pored nekog rakijskog kotla :). Vise nego ikad sam siguran da sam na dobrom poslu a sve ostalo ce doci samo po sebi.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-sad-konkretni-prijedlozi-sta-sve-mozete-raditi-od-kuce-ako-imate-internet-i-kompjuter&quot;&gt;E sad konkretni prijedlozi sta sve mozete raditi od kuce ako imate internet i kompjuter&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sta god radili budite realni i iskreni prema sebi. Budite spremni da provodite vise od osam sati dnevno za kompjuterom ili posveceni svom poslu i vjerujte cvrsto u to sto radite. Lezite rano, ustanite rano. Drzite telefone, laptope van spavace sobe. Prije spavanja popijte caj i citajte knjigu. Vjezbajte. Organizujte sledeci dan unaprijed, odvojite svoj radni prostor, od ostatka kucnog prostora. Koncentrisite se i razmisljajte dugorocno. Provodite vrijeme sa familijom i dragim osobama. Okruzite se pozitivnim osobama.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;povezite-se-sa-drugim-ljudima-na-poslovnim-mrezama&quot;&gt;Povezite se sa drugim ljudima na poslovnim mrezama&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Napravite LinkedIn ili Xing profil. Ovo su drustvene, poslovne mreze, gdje se mozete povezati sa drugim ljudima iz struke. Ja na LinkedIn-u dobijem jednu do dvije ponude za remote posao sedmicno, kao recimo ovu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/rad-od-kuce/linkedin-primjer-0.png&quot; alt=&quot;primjer trazenja posla preko LinkedIn-a&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Napisite svoj &lt;a href=&quot;/blog/kako-napisati-dobar-cv/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CV&lt;/a&gt; i saljite mailom firmama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evo nekih primjera, nadam se da se kolege nece ljutiti, ipak je ovo javna diskusija. 
Recimo ovo je jos aktuelan oglas u vrijeme pisanja
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/rad-od-kuce/linkedin-primjer-2.png&quot; alt=&quot;primjer trazenja posla preko LinkedIn-a&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;takodje jos jedan.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/rad-od-kuce/linkedin-primjer-3.png&quot; alt=&quot;primjer posla preko LinkedIn-a&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moj omiljeni, ovaj lik sedmicno izbaci hrpu poslova za koje se mozete prijaviti
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/rad-od-kuce/linkedin-primjer-4.png&quot; alt=&quot;primjer posla u inostrantvu preko LinkedIn-a&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pokrenite-svoj-blog&quot;&gt;Pokrenite svoj blog&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ako ste prosjecno dobri u pisanju, pokrenite svoj blog. Pokrenite ga odmah. Pisite jedinstvene i inspirativne clanke u kojima cete pomoci drugima, svojim iskustvom. Recimo izadjite u prirodu, napravite par profesionalnih fotki. Uvijek na internetu mozete naci kako se uz malo truda mogu obraditi slike da izgledaju profesionalnije. Pisite o svom gradu, svom mjestu, prirodi, rijeci, planini, jednom kad nadjete pravu publiku, iznenadicete se u kojim pravcima to moze otici. Pisite blog kako provodite dane u izolaciji, sta ste to kreativno uradili da trenutnu situaciju okrenete u svoju korist, sad vise nego ikad je potrebna podrska drugima i korisni savjeti. Ako znate engleski, njemacki ili neki drugi jezik pokrenite blog, malu skolu jezika, gdje cete svaki dan pisati po jednu lekciju. Ove lekcije mogu sadrzati stikere, gdje slika u pozadini ima tekst ispred sa znacenjem predmeta. Ako imate svoje dvoriste ili bastu, pisite kako je odrzavate, koje cvijece imate i kako se brinete o njemu, prilozite slike kratke video snimke. Ako zivite u inostranstvu pisite o zivotu u gradu o kom zivite, gdje se nalaze najbolje radnje, sopinzi, na koji nacin ste dobili papire, koliki su uslovi i koji su troskovi zivota, kirija …
Pisite o popravci elektronskih uredjaja, telefona, kompjutera telefona, televizora, ves masina, frizidera … Pisite o svojim bivsim i buducim putovanjima, najinteresantnijim detaljima zivota koji su na vas ostavili pozitivan utisak. Pisite seminarske i maturske radove na nacin da pola sadrzaja date besplatno a ostatak za neku sitnu lovu. Ja sam u srednjoj skoli zaradjivao za prezivljavanje pisanjem maturskih, zato sam jedva stigao zavrsiti svoj :). Pisite o svojim putovanjima, dijelite iskustva, dozivljaje, pisite recenzije hotela i restorana gdje ste odsjedali, morskih plaza, brodova i aviona. Dogovorite sa avio kompanijom i predlazite drugima da ih koriste a vi usput zaradjujete. Napisite knjigu, zasto ne!? Jel neko moze da vam kaze da niste talentovani ako vjerujete u sebe? Cak i da se nadje takav dasa, cak i da je u pravu, pa sta to je vas zivot. Pisite kako se snalazite u kuci sa petero djece a opet stizete sve. Pisite o novim parkovima, izletistima, oazama mira. Pisite o kucnim radinostima, nutricionizmu i zdravom nacinu zivota. Pisite kako je to bilo nekad, u srednjoj skoli, u osnovnoj skoli. Napravite sajt koji ima funkcionalnost starog leksikona gdje ostali mogu da se upisu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primjer je kolega koji je otvorio portal o svom gradu, na kojem je objavljivao vijesti na dnevnoj bazi, kasnije je grad odlucio da otkupi domen po vecoj cijeni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za pokretanje bloga, sva investicija ce da vas kosta manje od 20 eura godisnje, ako zakupite internacionalni domen tipa .com, org, .net ili oko 40 eura godisnje ako se odlucite za neki od domena na drzavnom nivou .ba, .hr, .rs. Ovo morate uraditi kod ovlastenog registranta, za detalje mi se mozete javiti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sto se tice hostinga, prostora na internetu koji se takodje placa, svako ko mi se javi na mail ili u komentaru a ima ideju i zelju da pise blog, dobice besplatan prostor na mom serveru narednu godinu dana od pokretanja bloga uz moju pomoc instalacije i postavljanja bloga ali i uz asistenciju kupovine domena i podesavanja svih potrebnih parametara. 
Dakle na vama je samo da platite domen a ja cu vam pomoci sa instalacijom Wordpress-a i postavljanja vaseg bloga na internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kako mozete zaraditi preko bloga? Kada jednom skupite kriticnu masu pratilaca i ljudi koji cijene vas rad, moci cete unovciti posjete preko Google Adsense servisa, ali za nase uslove je to sitno i ne trebamo toliko davati znacaja u pocetku. Ali sta mozete uraditi, jeste da nadjete sponzora za svoj rad, neku lokalnu firmu koja ce postaviti svoju reklamu na vas sajt ili cak sta vise postoji mogucnost da vas kupi neka druga firma ili iskusniji bloger. Metode zarade su razlicite, ali to dolazi tek kad pokrenete blog i ulozite dosta vremena, nakon par godina. Nemojte sad da mi se obeshrabrite, najbolje tek dolazi, tek se zagrijavam ;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;online-prevodilac&quot;&gt;Online prevodilac&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;U slucaju da znate neki strani jezik, mozete pokrenuti svoju skolu stranih jezika. Recimo ja bih potrazio kontakte svjetskih firmi poput Netflix-a ili ruskog Start.ru i pitao bih da li imaju potrebu za prevodom nekog od filmova ili serija koje oni emituju. U slucaju da postoji takva opcija, mozete dogovoriti sa njima cijenu, da li na mjesecnom nivou ili po prevodu. Nikad ne znate dok ne probate. Ovo je samo jedan od primjera, danas je internet prepun slicnih servisa recimo Amazon Prime je jedan od njih. Prevodite dokumente i saljite ih nazad e-mail-om. Dobijete skeniran dokument ili sliku, prevedete, skenirate i posaljete nazad. Radite prevode i zbog gluvo-nijemih osoba, na ovaj nacin cete im dosta pomoci.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pokrenite-youtube-kanal&quot;&gt;Pokrenite YouTube kanal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dosta prijedloga iz sekcije blog mozete primjeniti ovdje, ako ne i sve ali ajde da vidimo koje su to mogucnosti YouTube-a.
Citajte slijepim osobama. Ja dugo vremena hocu da napravim servis koji bi na jednom mjestu omogucio slijepim osobama edukaciju ali i licnog online asistenta. Imam kolegu kojem sam prije par godina instalirao programe za pomoc prilikom rada na racunaru i telefonu. Decko je 100% slijep, ali se sad odlicno snalazi i bez problema koristi pametni telefon, naravno uz sad vjerovatno naprednije programe. Tada je bilo tesko pronaci legalne kanale za nabavku ovih skupih programa tako da smo hakovali postojeci i prilagodjavali koliko je to bilo moguce. Dakle iako slijep, moj drugar je mogao u potpunosti da se sluzi telefonom i laptopom, iako  dosta tesko na pocetku kasnije je toliko usavrsio da mu nije bilo potrebna nikakva asistencija. Povezite se sa nekim od udruzenja za slijepe i pitajte ove ljude na koji nacin im mozete pomoci, kad vec drzava nece.
Pokrenite kanal pricajte viceve, objavite svaki dan po jedan vic koji otkida. Radite recenzije uredjaja. Siguran sam da imate prijatelja, koji ima prijatelja, koji ima servis racunara, bijele tehnike ili telefona. Dogovorite se da svaki vikend uzmete jedan telefon, tv ili laptop iz radnje i napravite recenziju. Kako taj kompjuter radi, da li je telefon vrijedan para i kupovine, usput reklamirajte servis vaseg prijatelja i imate zajednicku korist. Radite recenzije knjiga, predlazite ljudima sta da citaju, sta da ne citaju i zasto. Recenzije filmova i serija po istom postupku. Pokrenite vlog, nesto kao blog, samo umjesto sto pisete clanke snimate video. Idite u prirodu, izvjestavajte direktno sa ulice, nikad niste sigurni sta mozete snimiti. Ako ste psiholog, napravite svoj kanal gdje cete prikupiti ljude i svaki dan potrositi sat vremena sa njima live, slusajuci ih i dajuci im savjete. Ako ste doktor ili medicinski radnik, podijelite svoja iskustva. Ako ste sportista pokrenite YouTube kanal fitnes, vjezbanje, u zdavom tijelu zdrav duh, uh ;). Ako ste granicni policajac, snimite svaki dan po jedan kratak video o stanju na granicnim prelazima, gdje mozete prikazati realno stanje i situaciju, pogotovo kad je spica, naravno ako je dozvoljeno zakonom. Napravite kanal gdje cete objedinite sve besplatne online filmove ili serije, dokumentarne emisije ili jos bolje snimite price, pjesmice i bajke za djecu na svom kanalu. Kupite dron i snimajte, organizujte i okacite na vas kanal. Snimajte kako igrate igrice, dok pokazujete kako prolazite odredjene nivoe, radite recenzije igrica. Pricajte o teorijama zavjere, tajanstvenim masonskim odredima, vanzemaljcima i drugim gremlinima, ljudi se puno loze na ovakve stvari i za kratko vrijeme eto vam 100 hiljada pratilaca. Uf umalo da zaboravim, obavezno Ravna Zemlja, to prolazi kao podmazano :D.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;YouTube je izvor novca sadasnjosti ali i buducnosti. Pocnite sad i javite mi se za par godina.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pokrenite-instagram-profil-facebook-stranicu-tiktok&quot;&gt;Pokrenite instagram profil, facebook stranicu, tiktok&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Veoma popularan i brz nacin da se dodje do lakog novca, kako? Ovo vam govorim iz prve ruke. Moj prijatelj je prije pola godine pokrenuo instagram profil koji je za kratko vrijme dostigao oko 25 hiljada pratilaca. Prije par dana kad sam poceo sa stranicom programiranje.ba, ja sam odlucio da otkupim profil od njega. Dakle on je pola godine svaki dan odvojio 5 minuta postavljajuci smijesne slike i objave, ljudi su ga pratili i nakon ovog perioda je skupio dovoljno ljudi da je taj profil dobio na novcanoj vrijednosti. Na kraju smo spojili ugodno sa korisnim, ja sam kupio profil, preimenovao ga u programiranje.ba Naravno dosta ljudi koji su pratili stari profil ce da odustanu, ali meni to ne znaci, cak i da od 24 hiljade ostane 10 ljudi ja sam zadovoljan a moj dobar drug je zaradio ;). Naravno nasao se odmah neki nas zemo koji mi je poslao poruku u komentar tipa “Nek si ti kupio profil”, pitanje je skroz na mjestu, iako mu nisam nista odgovorio, ako se pronadje, kupio sam i kupicu opet ;). Jer sam na taj nacin nekom pomogao, a taj neko ce da sad napravi ne jedan vec sto jedan profil, tipa “gospodar_prsljenova” i sutra ce da zaradi sto puta vise nego neko da sjedi i kuka. Dakle ovo vam je primjer iz licnog iskustva. Ista je stvar sa facebook stranicom. Glupirajte se na tiktok, sto veca glupost veca posjecenost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da vam dam vjetar u ledja, ja trenutno imam stranicu na instagram-u koja broji oko 23-24 hiljade pratilaca, ako zelite da vas podijelim na svojoj mrezi, prvo skupite 1000 pratilaca i onda mi se slobodno javite u inbox na instagramu da vas podijelim. Na ovaj nacin cete nauciti puno o ovoj drustvenoj mrezi a ujedno cete imati cilj koji ce vas gurati naprijed ;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;radite-za-dzabe-prva-tri-mjeseca&quot;&gt;Radite za dzabe prva tri mjeseca&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ovo uporno pokusavam objasniti ljudima, ali isto tako znam koliko je tesko prihvatiti. Konkretno imam rodjaka, koji je na ovaj nacin za pola godine postao junior, a sada je vec senior i moze raditi za bilo koju programersku firmu. Njegov primjer, poceo raditi od nule, provodio sa ljudima u firmi svaki dan i tako tri mjeseca bez da mu je iko platio radni sat. Svaki dan u tom okruzenju je ucio nove stvari, dobijao nove taskove (zadatke) i malo po malo, sad je gospodin covjek. Jutros sam bas na LinkedIn-u (poslovna drustvena mreza) naletio na kratak oglas gdje covjek, prema slici se moze vidjeti da je stariji, ali to nikakve veze nema, takodje nisam htio da mu otrkivam ime, nudi da radi &lt;strong&gt;free&lt;/strong&gt;, besplatno da bi naucio Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/rad-od-kuce/linkedin-primjer.png&quot; alt=&quot;rad za dzabe LinkedIn primjer &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;online-shop&quot;&gt;Online shop&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pokrenite svoj online shop na piku, olx.ba, ebay.com, amazon.com. Koncentrisite se na to, prodajte stare stvari, djecija kolica koja vise nisu potrebna. Pratite cijene na trzistu, kupujte proizvode za manje para, cjenkajte se i prodajte za malo vise. Kupite staru knjigu ili neki raritet i ponudite na aukciji. Prodaja online majica ili reklamnih stikera, maski za telefon sa slicicama ili sa slikom zaljubljenog para na poklon.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;prijavite-se-kao-vozac-amazon-a&quot;&gt;Prijavite se kao vozac Amazon-a&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Amazon je kao korona, ako vec nije dosao u vasu drzavu, budite spremni jer kad dodje potuci ce svu konkurenciju. Na web stranici &lt;a href=&quot;https://flex.amazon.com/&quot;&gt;https://flex.amazon.com/&lt;/a&gt; mozete pronaci detalje, ali ukratko da biste postali vozac za amazon potrebno je da imate pametni telefon i automobil sa pet vrata, za pocetak. Amazon vas prati i kontrolise kroz aplikaciju, sve je automatizovano, dostava je oznacena na mapi a zarada se krece od 18 do 25 dolara po satu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;virtuelni-knjigovodja---biro-online&quot;&gt;Virtuelni knjigovodja - biro online&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;U slucaju da imate skilove knjigovodje, ako radite administrativne poslove, obracune poreza, uvijek mozete pomoci nekom na daljinu a da vas odlicno plate za to. Recimo Austrija i Njemacka imaju na pocetku svake godine obracun poreza za prethodnu godinu, poznajem ljude koji znaju ljude, koji im za 5% povrata poreza rade proracune i salju, financijskoj sluzbi drzave, obracun koji njihovi klijenti mogu vratiti od poreza za proteklu godinu. Ovi iznosi se ponekad krecu i do 5000 eura, pa mozete izracunati koliko je 5% ipak se razumijete u to :).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;trgovina-kriptovalutama&quot;&gt;Trgovina kriptovalutama&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nema nekog ko se ne sjececa cijene i price o Bitcoin-u krajem predprosle i pocetkom prosle godine. Iako je totalno ne isplativo danas, rudariti, kopati ili vrsiti mining, kako god hocete ovih dragocijenih novcica, sta mozete uraditi jeste da malo pregledate trziste i potrazite koja kripto valuta ja u usponu, po prihvatljivoj cijeni, ulozite neki novac. Nikad se ne zna mozda opet cijena skoci drasticno za koju godinu, i vi postanete milioner (javite se).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;proizvodite-i-prodajte-domace-proizvode-online&quot;&gt;Proizvodite i prodajte domace proizvode online&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Domaci sir, domaca rakija, domaci pilici, domaci priglavci, domace vino, domace svinje, domaci med, riba … Ako ste negdje u svijetu ovo je stranica koju mozete koristiti za takve i slicne potrebe &lt;a href=&quot;https://www.etsy.com/&quot;&gt;https://www.etsy.com/&lt;/a&gt;. Prozvodite igracke za djecu, od drveta, uvezite se nekim ko ima ove sposobnosti, neka proizvodi igrace a vi prodajte online.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;naplatite-svoje-vrijeme-na-internetu&quot;&gt;Naplatite svoje vrijeme na internetu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Da. Provedeno vrijeme na interneut se moze naplatiti, ali pazite ovdje ima dosta prevara. Ovo se jos zovu mikro poslovi a radi se o tome da vi posjetite neki sajt i onda lajkujete, dijelite njihov sadrzaj, ostavljate komentare, registrujete naloge, popunjavate formulare, razne ankete … Primjeri ovakvih servisa su  MicroWorkers, Onlinemicrojobs, Minute workers … ali molim vas ovo koristiti na svoju odgovornost.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;seo---optimizovanje-internet-stranica&quot;&gt;SEO - Optimizovanje internet stranica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;SEO ili optimizovanje internet stranica, je unazad, pa od kad se pojavilo na trzistu posao za kojim potraznja raste kako raste broj stranica na internetu. Eksperti u ovom poslu, pojedinci ili firme, su specijalizovani i imaju znanje kako vasu novu stranicu prilagoditi, urediti i optimizovati da se nadje na prvoj stanici google.com. O cemu se radi? Pa stvar je jednostavna, kada pokrenete vas sajt ili blog i ako pokusate da ga pronadjete na googlu, sigurno necete biti na prvoj stranici, vec negdje bogu iza nogu. Postoji ona stara ako hoces da sakrijes ljudski les, najbolje je na drugoj stranici google-a :) jer tu niko ne gleda. Dakle ako vi sada otkucate programiranje u google, necete dobiti moju stranicu programiranje.ba vec neku drugu ili vise njih koja je odavno na trzistu i ima masineriju ljudi, citav tim koji se samo bavi optimizacijom. Sta ovo znaci? Pa opet jednostavno, neke akademije ce da vam proda svoje kurseve po 4000 hiljade eura, koji ne vrijede tih para, ali nazalost oni su kupili prostor i moze im se, ako cak pogledate druge sajtove gdje se oni oglasavaju, uglavnom nemate mogucnost komentara, jer nije dozvoljeno misljenje drugih samo sta oni predstave o sebi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sta je posao jednog SEO experta ukratko?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovdje je dobrodsolo prakticno poznavanje HTML-a, CSS-a i JavaScript-a. 
Podesavanje meta informacija o stranici. Naslov, opis, slogan, mogucnost lakog i brzog dobijanja informacija, alt tagovi za slike, kljucne rijeci, favicon u tabu pretrazivaca …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podesavanje kvaliteteta i kvantiteta stranice, Sadrzaj i kvalitet postova, odredjen broj rijeci na naslovnoj strani, naslovi i sadrzaji, optimizacija slika, slinkovi ka socijalnim mrezama i jednostavno dijeljenje stranice i sadrzaja, reklame, https pristup domenu …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podesavanje strukture stranice. Optimizacija stranice za mobilne uredjaje, kvalitet i validnost linkova, naziv domena, lako pamtljivi linkovi …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interni i eksterni saobracaj, obezbijediti dovoljan broj eksternih linkova koji upucuju na sajt klijenta, uvezati svoje lokalne linkove u clancima …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dakle ako neko medju vama ima ove skilove i spreman je da izgura programiranje.ba na prvu stranu google.com, po mogucnosti tri prva linka, za pola godine neka se javi u komentar i mozemo se dogovoriti oko cijene.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;edukacija-online-besplatno-i-za-pare&quot;&gt;Edukacija online (besplatno i za pare)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kursevi online, besplatno putem YouTube-a, ono sto ja radim ili koristenjem online platformi ekstra namijenjenih promociji i prodaji, poput Coursera-e, LinuxAcademy, IT-ProTV, Udemy-ja su samo neke od mnogih koje mogu preporuciti. Naravno, posto imam iskustva zasto neke koristiti, zasto neke ne, javite mi se direktno ili u komentar sa pitanjima. 
Mozete drzati kurseve ili live obuku, preko Skype-a, Zoom-a, YouTube-a, seminare. Snimajte video kako popraviti osnovne kucne uredjaje, zamijeniti specificnu vrstu sijalice, postaviti led svjetla, zamijeniti svjetla na autu. Drzite casove matematike, informatike, geografije, istorije, klavira, harmonike, gitare …&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;online-novinar&quot;&gt;Online novinar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;U slucaju da imate osjecaj za novinarstvo, stupite u kontakt sa lokalnim novinskim, TV agencijama i raspitajte se postoji li mogucnost izvjestanja i prije svega potrebe izvjestavanja iz vaseg mjeste. Pogotovo u vremenu korone, kada je i novinskim kucama sigurnije da ne salju svoje zaposlene na teren ili cak zbog ogranicenja kretanja.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;voice-over-snimanje&quot;&gt;Voice-over snimanje&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;U slucaju da imate prijatan glas, prijavite se za snimanje promotivnih spotova, reklama dokumentarnih video emisija, na nacin da vam kompanija dostavi video ili audio materijal a onda vi preko snimite vas glas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programiranje&quot;&gt;Programiranje&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;:) Naravno PROGRAMIRANJE.BA, za sve besplatne kurseve, clanke i savjete ali naravno provjerite google za sve ostale svjetski poznate YouTube kanale i univerzitete. Usljed epidemije korona virusa, skoro sve svjetske skole i univerziteti su otvorili svoje kurseve i blago biblioteka potpuno besplatno online. Naucite da pravite sajtove, radite aplikacije, pravite online shop-ove, upravljate online marketing-om, izradjujete mobilne aplikacije za Android ili iOS, aplikacije za TV uredjaje … Krenite u svijet web dizajna, izradjujte i prodajte logoe, profesionalne slike, vizitkarte, bilborde, vizuelni identitit stranice … Naucite da pravite Wordpress teme i plugin-e, ovo se jako brzo uci a moze se odlicno prodati.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;editovanje-video-sadrzaja&quot;&gt;Editovanje video sadrzaja&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Slicno kao Voice-over a moze i u kombinaciji. Dakle vi dobijete video koji je nesredjen, haotican od 50 minuta i treba da napravite 5 minuta profesionalnog sadrzaja koji ce privuci paznju gledalaca i donijeti zaradu vasem klijentu. Vasa zarada direktno zavisi od zarade vaseg klijenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cnc-programiranje&quot;&gt;CNC programiranje&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pisite programe za CNC masine i prodajte online. Spojite se sa ljudima koji imaju ove firme i pitajte da li trebaju vase usluge. Ja licno poznajem tri razlicite firme koje su uvijek u nekoj vrsti potraznje za CNC programerima.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3d-modelovanje&quot;&gt;3D modelovanje&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Radite programske modele za 3D stampace. kod nas ima dosta firmi koje se aktivno bave ovom profesijom i odlicno placaju za vase usluge.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;online-it-podrska&quot;&gt;Online IT podrska&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Koristenjem alata kao Teamviewer mozete se spojiti na udaljeni kompjuter i pomoci prijatelju, baki, deki u slucaju da im se neki program zaglavio ili je potrebno nesto “popraviti”. Ovo mozete primijeniti i u profesionalne svrhe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;online-ili-digitalni-marketing&quot;&gt;Online ili digitalni marketing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;U slucaju da niste bas za rad sa ljudima :), ponudite usluge digitalnog marketinga. Ovo je odlicno placeno. Vas zadatak je samo da radite online promociju, pravljenje profila na drustvenim mrezama, odrzavanje i uredjivanje sadrzaja, slanje i odgovaranje po potrebi na mailove.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iznajmljivanje-i-razmjena&quot;&gt;Iznajmljivanje i razmjena&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Iznajmljujte knjige, magazine, filmove, stripove, stare kasete, ploce … Kupite na ulici knjige, napravite vasu online knjizaru …&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;servis-za-ustedu-prilikom-kupovine&quot;&gt;Servis za ustedu prilikom kupovine&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Napravite servis koji ce biti mjesto gdje se vrsi pretraga odredjenog proizvoda, recimo ja hocu da kupim telefon marke LG G6 i nakon sto izvrsim pretragu dobijem listu svih firmi koje imaju u ponudi ovaj telefon sortiran po cijeni od najmanje ka najvecoj …&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;unos-podataka&quot;&gt;Unos podataka&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Amazon Mechanical Turk - Otvorite nalog na &lt;a href=&quot;https://www.mturk.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.mturk.com/&lt;/a&gt; i nadjite proizvode koji trebaju opis i unosenje podataka. Na ovaj nacin unosom podataka zaradjujete direktno od Amazon-a. Licno imam profil, ali nisam mnogo vremena proveo na ovoj platformi tako da ne mogu podijeliti neka konkretna iskustva. Ako neko ima iskustva neka ostavi u komentaru ili ako neko proba neka podijeli utiske.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;online-rekruter&quot;&gt;Online rekruter&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Odlican i placen posao. Napravite brend od sebe, ponudite se drugim firmama kao iskusan rekruter, osoba koja pronalazi talente i prolazi proces zaposljavanje sa njima za neku firmu. Dakle, otvorite nalog na recimo Xing ili LinkedIn, napucate svoj profil kao rekruter, javite se par firmi i kad nadjete klijenta, recimo VMWare, krenete traziti talente koji odgovaraju njihovim oglasima za posao. Za svakog zaposlenog, dobijate odredjen procenat. Kad stvorite mrezu ljudi, ovo moze biti ozbiljna zarada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iznajmljujte-prostor-automobil-motor-bicikl&quot;&gt;Iznajmljujte prostor, automobil, motor, bicikl&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ako imate stan viska, vjerovatno niste stigli do ovog dijela clanka :) ili neku kucu u sumarku skrivenom, medvjedica mali roj :), pa mozete se oglasiti na AIRBNB &lt;a href=&quot;https://www.airbnb.com/&quot;&gt;https://www.airbnb.com/&lt;/a&gt;. U slucaju da nemate stan ili prostor, mozete recimo dogovoriti sa kolegom koji ima, iznajmiti na odredjen period pa iznajmljivati za vise para online. Iznajmite garazu, automobil. Kupite stari auto i iznajmite. Nabavite bicikl i stavite na iznajmljivanje.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ostali-online-servisi-gdje-mozete-naci-posao-preko-interneta&quot;&gt;Ostali online servisi gdje mozete naci posao preko interneta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.upwork.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Upwork&lt;/a&gt; - poslovi online od kuce uglavnom za iskusne IT profesionalce, vrijedi pogledati sta se trazi na trzistu kada je IT u pitanju da stvorite sliku na kojem ste nivou&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flexjobs.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Flexjobs&lt;/a&gt; - online poslovi najvise IT orijentisani&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://weworkremotely.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;WeWorkRemotely&lt;/a&gt; - slicno kao prethodna dva&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://careers.stackoverflow.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Stackoverflow&lt;/a&gt; - nije potrebno opisivati, ali uglavnom online poslovi na pretek&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.guru.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Guru&lt;/a&gt; - obuhvata sirok spektar poslova, od programiranja, preko ekonomista do inzinjera i pisaca&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.fiverr.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Fiverr&lt;/a&gt; - mjesto gdje mozete za malo para kupiti ali i prodati svoje IT vjestine&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.peopleperhour.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Peopleperhour&lt;/a&gt; - velika baza online poslova&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.toptal.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Toptal&lt;/a&gt; - zaposljava samo 3% najboljih freelancer-a sirom svijeta, ili samo tako tvrde ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://themeforest.net/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Themeforest&lt;/a&gt; - ovde mozete prodati vase wordpress teme i html stranice&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.indeed.jobs/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Indeed&lt;/a&gt; - ogromna baza online poslova&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadam se da ce vam ovaj ultimativni post biti od koristi. Zapratite me na drustvenim mrezama a mozete me dodati i na &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/in/m-letic/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>leemenix</name></author><category term="novosti" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Kako napisati dobar CV?</title><link href="https://programiranje.ba/blog/kako-napisati-dobar-cv/" rel="alternate" type="text/html" title="Kako napisati dobar CV?" /><published>2020-04-18T21:05:23-05:00</published><updated>2020-04-18T21:05:23-05:00</updated><id>https://programiranje.ba/blog/kako-napisati-dobar-cv</id><content type="html" xml:base="https://programiranje.ba/blog/kako-napisati-dobar-cv/">&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;sta-je-cv&quot;&gt;Sta je CV?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;CV (Curriculum Vitae) predstavlja najbolji opis tvog profesionalnog iskustva, tvog digitalnog &lt;strong&gt;“Ja”&lt;/strong&gt;. Zato je zaista bitno povesti racuna kako smo struktuisali i napisali nas CV. 
Pored navedenog CV predstavalja most izmedju tebe i tvog buduceg posla.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;ko-cita-tvoj-cv&quot;&gt;Ko cita tvoj CV?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sigurno ne direktor firme u koju ste konkurisali. Bar ne na prvu. Kada posaljete svoj CV direktno ili putem nekog online formulara, obicno ovaj mail zavrsava u jednom od “hr @ naziv-firme . com”, ““info @ naziv-firme . com”, “posao @ naziv-firme . com” mail inbox-a ili slicno. Ovo znaci da vas CV mora, pored sto profesionalno opisuje tebe, da se dopadne i osobi sa druge strane, kako bi bas tebe izabrala u nizu drugih koji su konkurisali na istu poziciju.
Ako se vas CV svidi tom nekom iz HR sluzbe (sluzbe za zaposljavanje unutar kompanije), vjerovatno cete uci u uzi krug i bicete pozvani na razgovor za posao.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bitno-je-da-se-upoznate-sa-pozicijom-na-koju-konkurisete&quot;&gt;Bitno je da se upoznate sa pozicijom na koju konkurisete&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pored toga sto je bitno da se upoznate sa pozicijom, veoma je vazno da se upoznate i sa kompanijom. 
Kada detaljno procitate sta se trazi u oglasu za posao i ako se prepoznate u 60% sadrzaja obavazno konkurisite i konstruisite CV na nacin da sadrzi kljucne rijeci iz oglasa za posao.
Upoznavanje sa kompanijom je bitno, jer svi vole kad dodjete na razgovor za posao i onda kad vas pitaju da li znate cime se njihova firma bavi, a vi spremni, obicno preko puta mozete vidjeti kako se lica razvlace u osmjeh jer to daje sliku kako su upravo oni firma o kojoj se prica. Ali ovo ima jos bolji efekat i ide vam u prilog, jer omeksava intervju i pretvara ga u standardno caskanje.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;koje-elemente-cv-mora-sadrzati&quot;&gt;Koje elemente CV mora sadrzati&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ovo ce biti detaljno objasnjeno u nastavku clanka ali najbitinije je da vas CV sadrzi osnovne informacije o vama kontakt informacije, profesionlane vjestine, licne vjestine, istoriju firmi za koje ste radili. U slucaju da nemate iskustva, navedite sve projekte koje ste radili prilikom samostalnog ucenja, link do github profila gdje imate vase projekte, nagrade na takmicenjima za vrijeme skolovanja, dopunsko obrazovanje, praksu i kurseve. Navedite fakultet ili srednju skolu, odnosno stepen obrazovanja ali nikako osnovnu skolu, to se podrazumijeva. Takodje ako imate LinkedIn profil, ako ne obavezno kreirajte, link do profila. Stepen poznavanja stranog jezika. Pored navedenog, bitno je da navedete “softskills” - vjestine komunikacije i odnosa prema kolegama kao i timskom radu. 
U slucaju da imate reference, pismo preporuke, prethodnih poslodavaca mozete priloziti uz CV.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iskrenost&quot;&gt;Iskrenost&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prilikom pisanje CV “bolje biti iskren, nego pijan”. U slucaju da pokusate podvaliti i najmanju laz, obice vam se o glavu kad tad. Samo sta mozete uraditi jeste da unistite svoju karijeru zauvijek.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;standardni-format-pisanja-cv---europass-format&quot;&gt;Standardni format pisanja CV - Europass format&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sada kad smo prosli “teoriju”, ostalo je stvarno lako. Koristicemo standarni format za pisanje CV-ja Europass format.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na stranici &lt;a href=&quot;https://europass.cedefop.europa.eu/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Europass CV&lt;/a&gt; pronacete jednostavan nacin kako da kroz vodjenje korake kreirate vas CV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovde je potrebno da odaberete Crate your CV (+ cover letter) online
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pisanje-cv/00-cv.png&quot; alt=&quot;Europass kreiranje CV&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;
Ako vam je lakse u gornjem desnom uglu mozete izabrati jezik koji vam odgovara, mada je preporuka da ostavite engleski.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sada je potrebno da popunite sekcije za koje imate podatke
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pisanje-cv/01-cv.png&quot; alt=&quot;Europass kreiranje CV&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recimo ako izaberete “PERSONAL INFORMATION” dobicete formular kao sa slike
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pisanje-cv/02-cv.png&quot; alt=&quot;Europass kreiranje CV&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nakon sto popuninite formular i sacuvate, dobicete izgled prve sekcije. Ja sam izabrao nasumicne podatke.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pisanje-cv/03-cv.png&quot; alt=&quot;Europass kreiranje CV&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kada smo popunili sve sekcije potrebno je kliknuti na “Export”
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pisanje-cv/04-cv.png&quot; alt=&quot;Europass kreiranje CV&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I konacno zakacite “Curriculum vitae”, “My Device” i “Download” kako bi ste sacuvali CV na kompjuter.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pisanje-cv/05-cv.png&quot; alt=&quot;Europass kreiranje CV&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konacan izgled vaseg CV u pdf formatu bi trebao izgledati slicno ovom, naravno uz vase informacije. 
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pisanje-cv/06-cv.png&quot; alt=&quot;Europass kreiranje CV&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovim smo zavrsili kreiranje profesionalnog CV-ja i sto je najbitnije, uvijek se mozete vratiti na Europass stranicu, upload-ovati vas stari PDF koji ste eksportovali i ponovo ga izmijeniti. Na ovaj nacin mozete odrzavati vas CV uvijek aktuelnim i po potrebi ga brzo izmijeniti i prilagoditi novoj poziciji.&lt;/p&gt;</content><author><name>leemenix</name></author><category term="novosti" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Najlaksi nacin za pokretanje bloga - uputstvo korak po korak</title><link href="https://programiranje.ba/blog/najlaksi-nacin-za-pokretanje-bloga-uputsvo-korak-po-korak/" rel="alternate" type="text/html" title="Najlaksi nacin za pokretanje bloga - uputstvo korak po korak" /><published>2020-04-09T21:05:23-05:00</published><updated>2020-04-09T21:05:23-05:00</updated><id>https://programiranje.ba/blog/najlaksi-nacin-za-pokretanje-bloga-uputsvo-korak-po-korak</id><content type="html" xml:base="https://programiranje.ba/blog/najlaksi-nacin-za-pokretanje-bloga-uputsvo-korak-po-korak/">&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;U slucaju da ste pocetnik ili vec imate iskustva, ali zelite unaprijediti i poboljsati vasu internet prezentaciju ili blog, ovo je kratko upustvo korak po korak na koji nacin kreirati blog i koje alate koristiti pri tome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obzirom da na trzistu postoji mnogo alata koji nam mogu pomoci prilikom kreiranja bloga, velik izazov je odabrati koje tacno alate koristiti 
prilikom kreiranja vase internet stranice i zasto, na sta je ovaj clanak primarno orijentisan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kako bih pojednostavio i sto je moguce bolje priblizio pokretanje sopstvenog bloga, koristicu alate i tehnologije koje sam koristio licno za kreiranje
stranice programiranje.ba ali i nekih internet stranica za manje firme i prijatelje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Takodje, zelio bih da napomenem kako je cijena ove metoda minimalna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sta cete nauciti iz ovog clanka:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Odabir naziva i zakup domen-a internet stranice/bloga&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Odabir hosting-a (web prostor gdje postavljate kod svoje stranice/bloga) i uvezivanje sa domenom&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wordpress - alat za blogovanje, internet stranice i aplikacije&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;odabir-naziva-i-zakup-domen-a-internet-stranicebloga&quot;&gt;Odabir naziva i zakup domen-a internet stranice/bloga&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Svakako prvi korak do vase internet stranice jeste registracija domena. Domene mogu biti genericke (gTLD - generic Top-Level Domain) poput .com, .org, .net, .gov, .biz … i domene na drzavnom nivou (ccTLD - country code Top-Level Domain) .ba, .rs, .hr, .si, .at, .de …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U slucaju da se odlucite za registraciju gTLD domene, moja preporuka je da koristite &lt;a href=&quot;https://namecheap.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Namecheap&lt;/a&gt; kao jedan od najpovoljnih ali i najjednostavnijih domen registratora na svjetskom nivou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recimo da zelite registrovati domen &lt;strong&gt;“moj-grad.com”&lt;/strong&gt;, procedura registracije domene bi izgledala ovako:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Otvorite stranicu &lt;a href=&quot;https://namecheap.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://namecheap.com&lt;/a&gt; i u polje za pretragu unesete naziv zeljenog domena
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/namecheap/00-namecheap.png&quot; alt=&quot;Registracija internacionalnog domena .com inicijalna provjera dostupnosti domena&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;U novoj stranici dobijemo listu predlozenih domena kao i nas trazeni domen, naravno ako vec nije zauzet. U slucaju da je trazeni domen slobodan kliknemo na dugme “Add to cart” cime smo dodali nas domen u korpu i spreman je za kupovinu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/namecheap/01-namecheap.png&quot; alt=&quot;Registracija internacionalnog domena .com lista domena&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;U gornjem desnom uglu kliknemo na sliku korpice sa cijenom i iz padajuceg menija izaberemo dugme “View Cart”
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/namecheap/02-namecheap.png&quot; alt=&quot;Registracija internacionalnog domena .com korpa za kupovinu&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sada je potrebno potvrditi kupovinu klikom na dugme “Confirm order” cime se slazemo da zelimo kupiti domen. 
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/namecheap/03-namecheap.png&quot; alt=&quot;Registracija internacionalnog domena .com potvrda kupovine&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nakon ovoga sistem ce nas automatski prebaciti u novi tab, gdje cemo dobiti opciju da se logujemo, u slucaju da vec imamo postojeci nalog na namecheap.com “Log In to Your Account” ili da kreiramo novi nalog ispunjavanjem parametara u dijelu “Create An Account”
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/namecheap/04-namecheap.png&quot; alt=&quot;Registracija internacionalnog domena .com registracija ili logovanje&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nakon sto se logujemo ili registrujemo novi nalog, dobicemo opciju da izvrsimo uplatu nase domene. Proces se obavlja automatski i administracija domene ce biti dostupna instantno nakon uplate.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ako ipak odlucite registrovati neku od ccTLD na nasim prostorima, procedura se malo razlikuje u zavisnosti iz koje ex-yu drzave dolazite, na sta utice i koji registrant za vas domen cete koristiti. Sta ovo znaci?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U slucaju da dolazite sa prostora BiH vasu .ba domenu cete registrovati na oficijelnoj stranici &lt;a href=&quot;http://nic.ba&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;NIC BA&lt;/a&gt;, koja je zaduzena za drzavni top level domen na nivou Bosne i Hercegovine. Direktnom kupovinom domena kod nic.ba garantuje 100% vlasnistvo nad domenom, bez ucesca neke trece firme koja se nalazi izmedju vas i vase domene. Ovo je obicno pristup koje rade neke nase firme, kako bi olaksali kupovinu i registraciju domene. Dakle neka firma prvo zakupi taj domen od nic.ba i onda vam proda po istoj ili visoj cijeni. Zaista nema potrebe u danasnje vrijeme da imate posrednike prilikom kupovine domene jer to je isto kao da posaljete nekog da vam kupi hljeb i taj neko vam naplati dodatno za uslugu a vi ste sami sposobni otici do pekare. Cijene kreiranja, aktivacije i godisnjeg odrzavanja domene .ba, mozete pronaci na ovom linku &lt;a href=&quot;http://nic.ba/lat/menu/view/19&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;NIC Cjenovnik&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recimo da zelite registrovati domen &lt;strong&gt;“moj-grad.ba”&lt;/strong&gt;, procedura registracije domene bi izgledala ovako:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Otvorite stranicu &lt;a href=&quot;http://nic.ba&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://nic.ba&lt;/a&gt; i u polje za pretragu unesete naziv zeljenog domena
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/nicba/00-nicba.png&quot; alt=&quot;Registracija BiH domena .ba inicijalna provjera domena&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;U novoj stranici dobijemo informaciju da li je domen slobodan i ako jeste, nakon odabira da li domen zelimo registrovati kao “Pravno lice” ili kao “Fizicko lice”, nastavljamo sa procesom registracije.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/nicba/01-nicba.png&quot; alt=&quot;Registracija BiH domena .ba provjera dostupnosti domena&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;U sledecm koraku je potrebno unijeti podatke o zeljenoj domeni ali i licne podatke. Sva polja koja su oznacena &lt;strong&gt;*&lt;/strong&gt; su obavezna i moraju biti popunjena. Nakon sto ispunimo i posaljemo formu, dobicemo e-mail na navedenu adresu o daljnjoj proceduri. Registracija moze trajati i do nekoliko dana jer se citav proces obavlja rucno.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/nicba/02-nicba.png&quot; alt=&quot;Registracija BiH domena .ba ispunjavanje forme &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Obzirom da trenutno nemam iskustva sa registrovanjem domena unutar Srbije i Hrvatske ovde su linkovi oficijelnih registranata zaduzenih za drzavni top level domen na nivou Srbije &lt;a href=&quot;https://www.rnids.rs/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.rnids.rs/&lt;/a&gt; i Hrvatske &lt;a href=&quot;https://www.carnet.hr/usluga/domene/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.carnet.hr/usluga/domene/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;odabir-hosting-a-web-prostor-gdje-postavljate-kod-svoje-stranicebloga&quot;&gt;Odabir hosting-a (web prostor gdje postavljate kod svoje stranice/bloga)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;U zavisnosti od zahtjeva vase stranice, koji se u vecini slucajeva svode na podrsku za PHP i MySQL bazu podataka, zavisi odabir hosting provajdera kod kojeg cete zakupiti prostor za postavljanje koda, kako bi vasa stranica bila dostupna bilo gdje u svijetu. Naravno potrebno je da se prethodno kupljenja domena uveze sa hosting provajderom, tako sto cete podesiti kljucne “name” server zapise na “namecheap.com” ili na “nic.ba” a zatim kreirati DNS zapis na hosting strani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hosting provajdere mozete potraziti na Google-u na nacin da u pretragu unesete “najbolji hosting provajder u “ovde_ide_naziv_drzave” recenzije’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obzirom da ja za svoje potrebe koristim licni server, koji samostalno odrzavam i koji usput nudi sve opcije savremenih hosting provajdera, &lt;strong&gt;svim citaocima programiranje.ba bloga koji mi se direktno jave dajem besplatan period koristenja hosting usluga od jedne godine uz podrsku podesavanja domene, hosting-a, baze podataka i dodatnih savjeta za uspjesno pokretanje samostalnog bloga ili internet stranice&lt;/strong&gt;. Za potrebe ucenja besplatan period se moze produziti i dogovoriti bez problema.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;wordpress---alat-za-blogovanje-internet-stranice-i-aplikacije&quot;&gt;Wordpress - alat za blogovanje, internet stranice i aplikacije&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kada smo narucili domen, podesili hosting i obezbijedili pristup internetu, ostaje nam jos da odaberemo alat za blogovanje. Istina blog se moze napisati kombinacijom “cistog” HTML-a, CSS-a i JavaScript-a, ali za pocetnike, kao i one iskusnije se za potrebe bloga predlaze CMS (Content Management Service) i ja svoj glas dajem za Wordpress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wordpress je dokazan blog alat koji sluzi za kreiranje internet stranica, blogova ali i aplikacija. Obiluje bespatnim dodacima i gotovim temama koje mozemo koristiti prilikom izrade licne internet stranice ili bloga i na ovaj nacin nam omogucuje da u roku od 10 minuta postavimo nas blog na internet i pokazemo ga citavom svijetu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procedura je sledeca:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Portebno je da se ulogujemo u administrativni panel naseg hosting provjadera, u ovom slucaju hosting programiranje.ba
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/00-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Konfiguracija hosting provajdera&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Na lijevoj strani menija, odaberemo “Addons” a zatim “Wordpress”
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/01-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Konfiguracija hosting provajdera - wordpress&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sada kliknemo na “Add new wordpress”
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/02-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Konfiguracija hosting provajdera - wordpress pokretanje programa&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Konfigurisemo osnovne parametre baze podataka “Database” - naziv baze, “User Name” - korisnicko ime za pristup bazi podataka i “Pass” sifra za pristup bazi podataka. Ove podatke je potrebno sacuvati na sigurno mjesto. 
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/03-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Konfiguracija hosting provajdera - podesavanje baze podataka&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Potvrdimo nase izmjene
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/04-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Konfiguracija hosting provajdera - potvrda instalacije&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sacekamo da se instalacija Wordpress-a zavrsi
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/05-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Konfiguracija hosting provajdera - cekanje da se instalacija kompletira&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sada, nakon sto je instalacija Wordpress-a gotova, potrebno je u novom prozoru otvoriti link do naseg bloga “http://demoblog.com” kako bismo finalizirali instalaciju i podesavanje administrativnog dijela nase stranice. Wordpress ce nam automatski ponuditi jezik kojim zelimo da prikazemo nasu stranicu. Ja cu ostaviti engleski ali vi mozete izabrati bilo koji drugi jezik.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/00-wordpress-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Podesavanje Wordpress CMS-a - wordpress dodatno podesavanje &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Konacno trebamo definisati “Site Title” - naziv bloga, “Username” - korisnicko ime koje cemo koristiti prilikom administracije naseg bloga i “Password” - sifru koja ce biti automatski popunjena od strane Wordpress-a. Sacuvamo pristupne podatke na sigurno mjesto i mozemo konacno kliknuti na Install Wordpress.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/01-wordpress-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Podesavanje Wordpress CMS-a - wordpress podesavanje osnovnih parametara za panel&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Instalacija je uspjesno zavrsena i mozemo kliknuti Login kako bismo pristupili administrativnom dijelu naseg bloga.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/02-wordpress-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Podesavanje Wordpress CMS-a - wordpress finalni korak&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Odlicno, nalazimo se u administrativnom panel-u Wordpress-a, gdje mozemo vrsiti zeljene izmjene
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/03-wordpress-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Podesavanje Wordpress CMS-a - wordpress admin panel&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Konacno ako otvorimo nas blog na lokaciji “http://demoblog.com/wp” dobicemo spreman blog u 11 koraka. Voila!
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pokretanje-bloga/demo/04-wordpress-konfiguracija-domena.png&quot; alt=&quot;Podesavanje Wordpress CMS-a - blog&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Za sve dodatne informacije, mozete me direktno kontaktirati ili u komentaru ispod.&lt;/p&gt;</content><author><name>leemenix</name></author><category term="novosti" /><summary type="html">U slucaju da ste pocetnik ili vec imate iskustva, ali zelite unaprijediti i poboljsati vasu internet prezentaciju ili blog, ovo je kratko upustvo korak po korak na koji nacin kreirati blog i koje alate koristiti pri tome.</summary></entry><entry><title type="html">Koje programske jezike uciti u 2020? Ultimativni vodic!</title><link href="https://programiranje.ba/blog/koje-programske-jezike-uciti-u-2020-ultimativni-vodic/" rel="alternate" type="text/html" title="Koje programske jezike uciti u 2020? Ultimativni vodic!" /><published>2020-04-06T05:15:23-05:00</published><updated>2020-04-06T05:15:23-05:00</updated><id>https://programiranje.ba/blog/koje-programske-jezike-uciti-u-2020-ultimativni-vodic</id><content type="html" xml:base="https://programiranje.ba/blog/koje-programske-jezike-uciti-u-2020-ultimativni-vodic/">&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Obzirom na ogromnu potraznju za kvalitetnim programerskim kadrom, ciji trend samo nastavlja da raste i ne planira da se zaustavi, dok se paralelno alati potrebni za programiranje, prvenstveno programski jezici rapidno razvijaju, uslovljava i najiskusnije programere da ponekad posegnu za ucenjem novih tool-ova, framework-a ali i programskih jezika od pocetka “from scratch”. Naravno, u svemu ovome lezi car i ljepota programiranja ali i IT struke generalno, mada moramo priznati da ponekad zna biti zaista frustrirajuce, osim ako niste iz familije hacker-a, kojima je ovo prirodno stanje svijesti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sta je sa obicnim smrtnicima, onim manje iskusnijim u domenu programiranja ili totalnim pocetnicima, odakle poceti? Kako znati koji programski jezik izabrati a pri tom biti siguran da ce isti biti od koristi i nece “zastariti” za par mjeseci ili godinu, dvije?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Odgovor na ta pitanja, ali i mnoga druga, nalazi se upravo u ovom clanku, potkrijepljen detaljnjom analizom trzista i trenutnih trendova. Takodje, na kraju clanka cete pronaci semu, dijagram toka, koji ce pokusati na osnovu vasih odgovora da vam predlozi koji programski jezik bi ste trebali uciti. Nadam se da ce vam biti interesantno i zamolio bih da sve sugestije, kako pozitivne tako i negativne ostavite u komentaru na kraju clanka, radi razmjene informacija i poboljsanja usluge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ako pocinjete vasu programersku karijeru u 2020 godini, provjeren i siguran put do uspjesnog senior developer-a je ucenje programskog jezika koji se vec odomacio, koji je vec dug niz godina u upotrebi, a samim tim ima veliku podrsku zajednice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parametri kojima cu se voditi prilikom analize su:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Programski jezik sa bogatom istorijom i dugogodisnjom upotrebom&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rangiranje u odnosu na ostale programske jezike&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Popularnost i stabilnost&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Podrska zajednice, set alata, biblioteka i popularni framework-a&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Osiguravaju dobru zaradu i konkurentni su na trzistu rada (omogucuju sigurno zaposljavanje)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-python&quot;&gt;Programski jezik Python&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesumnjivo, najpopularniji programski jezik danasnjice. Razvijen devedesetih, dostigao je ogromnu popularnost za kratko vrijeme. Ne postoji sfera unutar obrade podataka a da Python nije zavirio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valjda zbog svoje jednostavnosti i cilja da olaksa programiranje, nasao je svoju primjenu kako u ozbiljnim programerskim krugovima, kompanijama, tako i u obrazovnim ustanovama kao jedan od primarnih jezika za ucenje programiranja ali i igracka za najmladje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Godine 2008, uvodjenjem verzije Python 3, od strane svog kreatora (Guido van Rossum) dozivio je ogroman “remont” i nadogradnju, cime je poboljsana i danas opste prihvacena verzija u upotrebi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 align=&quot;center&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Produktivnost, elegantnost prilikom pisanja koda, jednostavnost, pri cemu zadrzava svu svoju moc. Veliki uticaj na moderne jezike, ali i iskustva programera sirom svijeta, kao i nacine i logiku programiranja.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Integracija sa programskim jezicima C/C++ i mogucnost upravljanja zahtjevnim zadacima, pri cemu ih proslijedjuje upravo C/C++ jezicima. Ogromna baza alata i biblioteka za matematicke proracune, statistiku i kompjutersku nauku. Neke od poznatih biblioteka kao sto su NumPy, Pandas, SciPy, Scikit-Learn. Kao proizvod navedenih osobina, Python je domininantan u domenu Machine Learning-a, Deep Learning-a i Data Science-a kao i mnogih drugih naucnih domena.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Veoma aktivna zajednica i podrska. Nije bitno da li je vas projekat baziran na Enterprise aplikacijama, nauci o podacima ili umjetnoj inteligenciji Python ce vam pruziti podrsku svojim prosirivim bibliotekama i skratiti vam muke od izmisljanja tople vode. Kako to biva sa dobrim programskim jezicima, Python se odlikuje odlicnom dokumentacijom.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prema PYPL-u (PopularitY of Programming Language), Python se nalazi na prvom mjestu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/pypl-python.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika PYPL 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Octoverse-u (The State of the Octoverse), Python zauzima drugo mjesto.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/octoverse-python.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika Octoverse 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u (StackOverflow Developer Survey), Python zauzima cetvrto mjesto.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-python.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u (The software quality company), Python je na trecoj poziciji.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-python.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti vidjeti trend rasta zainteresovanosti za Python u proteklih pet godina.
Prema Tiobe-u (The software quality company), Python je na trecoj poziciji.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-python.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, Python je najtrazeniji programski jezik sa prosjekom od &lt;strong&gt;74 000&lt;/strong&gt; radnih pozicija u Januaru 2020. godine, dok je prosjecna plata na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$118 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-python.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ono sto je jos interesantno, sudeci prema StackOverflow-u, jeste pokazatelj da Python developer-i zaradjuju velike plate, obzirom na manjak radnog iskustva u poredjenju sa drugim programskim jezicima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Data Science&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Analitika&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umjetna inteligencija, Deep Learning&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Enterprise aplikacije&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Web razvoj&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-javascript&quot;&gt;Programski jezik JavaScript&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/javascript-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“JavaScript nije isto sto i Java”. Trenutno najpopularniji client-side skriptni jezik. Jedan od programskih jezika koji se toplo preporucuje, ako razvijate web client-side aplikaciju, obzirom na veliku popularnost koju je stekao zahvaljujuci Node.js-u.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U poslednjih par godina, JavaScript je evoluirao u jedan zaista fascinantan programski jezik visokog nivoa. Posebnu popularnost, pored Node.js-a stekao je 2010 godine, nakon sto je Google objavio Web razvojni framework AngularJS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;JavaScript mozete pronaci bilo gdje, poput vasih internet pretrazivaca, servera, mobilnih uredjaja, mikro-kontrolera.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Zauzima prvo mjesto kada se radi o frontend web razvoju, kao i internet pretrazivacima. Najdominantniji framework-ci za razvoj, bazirani na JavaScritp-u su React, Vue.js i Angular.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Zahvaljuci Node.js-u, JavaScript je izuzeteno pogodan za obradu podataka prilikom zahtjevnih ulazno/izlazni zadataka. Moze se pokrenuti na skoro svakoj platformi ukljucujuci server i mobilne uredjaje.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Konstantno se radi na unaprijedjivanju jezika, ali najvece promjene JavaScript je dozivjela 2015 i 2016 godine. Zahvaljujuci ovim promjenama, trenutna JavaScript se mnogo razlikuje od svojih predaka, mozemo reci da je u potpunosti drugi programski jezik.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-1&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prema Octoverse-u, JavaScript zauzima prvo mjesto, kao najbolje rangiran programski jezik.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/octoverse-javascript.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika Octoverse 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, JavaScript takodje zauzima prvu poziciju, kao najpopularniji programski jezik.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-javascript.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, JavaScript je na sedmom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-javascript.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema PYPL-u, JavaScript je na trecem mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/pypl-javascript.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti stabilnost JavaScript-a u proteklih pet godina.
Prema Tiobe-u (The software quality company), Python je na trecoj poziciji.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-javascript.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-1&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, JavaScript je u top tri programska jezika sa prosjekom od &lt;strong&gt;57 000&lt;/strong&gt; radnih pozicija u Januaru 2020. godine, dok je prosjecna plata na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$117 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-javascript.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, JavaScript developer-i mogu skromno da zarade sa veoma relativnim znanje i godinama radnog iskustva u poredjenju sa drugim programskim jezicima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-1&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Web razvoj&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Backend razvoj&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mobilne aplikacija&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Serverless&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Igrice u pretrazivacu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-java&quot;&gt;Programski jezik Java&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/java-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Java &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veoma popularan na svim platfomama, zbog svoje portabilnosti. U ranim devedesetim godinama, kada su poslovne aplikacije bile bazirane na C++, koji je zavistan od platforme i prilicno komplikovan, Java je dosla kao programski jezik koji je uspjesno premostio ovu barijeru razvoje poslovnih aplikacija na jednostavniji, objektno-orijentisan i interpretiran nacin sa podrskom za mutli-treding programiranje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za postizanje portabilnosti i nezavisnosti od platforme, zasluzan je razvoj Java Virtuelne Masine (JVM), koji simulira operativni sistem na virtuelnom nivou i na taj nacin omogucava pokretanje na bilo kojoj platformi. Takodje Java uvodi “prikupljac smeca” garabage collection, cime manipulise zivotnim vijekom objekata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedan od najtrazenijih programskih jezika i veoma dobro placen. Do skora je drzao primar u razvoju Android aplikacija, cije mjesto polako ali sigurno preuzima Kotlin, ali kada naucite Javu, naucili ste i Kotlin. Takodje nije bas popularan u Cloud sistemima upravo zbog ogromne velicine JVM-a.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sa druge strane, mozemo reci da je Java dosta igubio na popularnosti u poslednjih par godina, usljed uspona drugih programskih jezika, prvenstveno Python-a i JavaScript-a. Veliki minus zajednice i smanjenje populalarnosit Java je zaradila nakon sto je Oracle uveo ogromne novcane naknade za licenciranje. Na svu srecu, Java pokusava da prati Cloud trziste kroz GraalVM, ali i kroz razvoj OpenJDK-a, besplatne alternativa Oracle-ovom JDK-ju. Java je i dalje broj jedan programski jezik kada su u pitanju Enterprise aplikacije.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-1&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Java predstavlja mocan, bogat, objektno-orijentisan programski jezik velike produktivnosti.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Java je unazad kompatibilna, sto je od krucijalnog znacaja za poslovne aplikacije. Java nikad nije iznenadila trziste uvodjenjem velikih promjena poput Python-a ili Scala-e, sto je za rezultat dalo velik broj Enterprise aplikacija koje svoje povjerenje vide upravo u Javi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;JVM predstavlja vrhunac Software-skog inzinjeringa i jednu od najboljih virtuelnih masina svih vremena. Sa preko 25 godina inovacija Java nudi visoke performanse i mnogo mogucnosti kroz JVM.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-2&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kratko nakon razvoja Java je postao trece rangirani programski jezik na svijetu. 
Prema Octoverse-u, Java i dan danas zauzima trece mjesto, kao jedan od top tri najbolje rangiranih programskih jezika.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/octoverse-java.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Java statistika Octoverse 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, Java se nalazi na prvom mjestu, kao vodeci programski jezik.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-java.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Java statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, Java takodje zauzima petu poziciju.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-java.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Java statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti blagi pad popularnosti Java-e u proteklih pet godina.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-java.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Java statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-2&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, Java je na drugom mjestu sa prosjekom od &lt;strong&gt;69 000&lt;/strong&gt; radnih pozicija u Januaru 2020. godine, dok je prosjecna plata na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$104 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-java.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Java statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, Java nudi odlicnu platu nakon nekoliko godina prakticnog iskustva&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Java statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-2&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Enterprise Application Development&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Razvoj Android aplikacija&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Big Data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Web razvoj&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-c&quot;&gt;Programski jezik C&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/c-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedan od najstarijih i najzastupljenijih programskih jezika na svijetu. Ranih sezdesetih i sedamdesetih, kada se moralo voditi racuna o svakom bit-u memorije i herzu procesorske jedinice, razvijen je proceduralni, programski jezig opste namjene, koji se moze kompajlirati direktno u masinski jezik racunara. C programski jezik nudi direktan pristup memoriji i potpunu kontrolu na hardware-om kompjutera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokom godina, C je postao jedan od najzastupljenijih programskih jezika, dok je imao svoj uticaj na razvoj i oblikovanje skoro svih programskih jezika sa ove liste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iako je cesto tema kritike, zbog svoje kompleksnosti, “nesigurnog” programiranja i nedostatka funkcija, kao i zavisnosti od platforme, ako zaista zelite potpunu kontrolu i iskoristenje svih aspekata vaseh hardware-a C/C++ i Rust su vasa jedina opcija.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-2&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Obzirom na mogucnost direktnog pristupa memoriji i direktnom kompajliranju koda u masinski jezik, jedan je od najbrzih i najmocnijih programskih jezika na svijetu.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;C daje potpunu kontrolu nad hardware-om. C moze biti pokrenut na bilo kojoj platformi, prilikom cega otvara sve mogucnosti iste, bilo da su u pitanju graficke kartice, napredni procesori za masinsko ucenje i umjetnu inteligenciju, Cloud tehnologije, mobilini uredjaji, operativni sistemi ili mikrokontroleri.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;C programski jezik se moze nazvati “Programski jezik, programkih jezika”, a prakticnu primjenu mozemo vidjeti na primjeru drugih kompajlera koje koriste programski jezici poput Ruby, PHP, Python napisanih upravo u C-u.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-3&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dovoljno je reci da je C skoro 50 godina u ovoj industriji i dalje veoma popularan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Octoverse-u, C zauzima deveto mjesto.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/octoverse-c.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika Octoverse 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;StackOverflow, svrstava C na jedanaestu poziciju.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-c.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, C je na drugom mjestu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-c.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema PYPL-u, C je na sestom mjestu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/pypl-c-plus.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti stabilnost i zainteresovanost za C u proteklih pet godina.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-c.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-3&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, C je na sestom mjestu sa prosjekom od &lt;strong&gt;28 000&lt;/strong&gt; radnih pozicija u Januaru 2020. godine, dok je prosjecna plata na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$101 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-c.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, C developer-i mogu dobro da zarade ali je potrebno vise vremena da bi se postigo nivo znanja u poredjenju sa Javom i Python-om.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-3&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sistemsko programiranje&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Razvoj igara&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IoT i sistemi u realnom vremenu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Masinsko ucenje, “Deep Learning”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Embedded sistemi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-c-1&quot;&gt;Programski jezik C++&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/c-plus-plus-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C++ &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kompleksnija verzija C programskog jezika, sa mnogo vise opcija. Veliki uticaj prilikom razvoja je imao upravo od C programskog jezika, u pocetku kao nadogradjenja verzija da bi se nakon odredjenog perioda razvio u programski jezik opste namjene, koji zadrzava sve osobine svog prethodnika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Velik broj opcija i mogucnosti C++ cini jednim od najkompleksnijih programskih jezika danasnjice. Zavistan je od platforme, sto mu je smanjilo popularnost u odnosu na Javu prilikom razvoja Enterprise aplikacija.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ogromnu popularnost dobiva uporedo sa ubrzanim razvojem grafickih kartica, virtualizaije i pojavom Cloud-a, zbog mogucnosti prilagodjavanja i preuzimanja kontorole nad hardware-om i kompletnim eko-sistemskim promjenama unutar kompleksnih sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ucenje C++ programskog jezika se  moze usporediti sa nacinom kako proizvesti, sastaviti i voziti automobil. Ucenje se preporucuje samo uz nadzor starijih C++ programera :)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-3&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nalik Java-i, C++ konstantno tezi modernizaciji i prilagodjavanju svojih osobina pratece trendove promjene hardware-ske industrije. Danasnji C++ je mnogo sigurniji, moderniji i produktivniji u odnosu na prve verzije C++ programskog jezika.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Poput C-a, C++ daje potpunu kontrolu nad hardware-om i mozete ga koristiti na bilo kojoj platformi upravo kao i C, od grafickih kartica, preko naprednih procesorkih sistema, virtuelizacije, Cloud-a, do mobilnih uredjaja i mikrokontrolera.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;C++ je nevjerovatno brz i kao takav primijenjen u aplikacijama gdje su kriticne perfromanse i upravljanje resursima. Primjeri fantasticnih software-a poput Java Virtuelne Masine, Chrome V8 Engine-a, kao i mnogi baza podataka su napisani u C++-u.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-4&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, C++ je na cetvrtom mjestu, kao jedan od najstarijih programskih jezika.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-c-plus.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C++ statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Octoverse-u, C++ zauzima sesto mjesto.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/octoverse-c-plus.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C++ statistika Octoverse 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;StackOverflow, svrstava C++ na devetu poziciju.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-c-plus.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C++ statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti stabilnost C++-a u proteklih pet godina, gdje se direktno takmici rame uz rame sa programskim jezicima Rust i Go.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-c-plus.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C++ statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-4&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, C++ je i top cetiri programska jezika sa prosjekom od &lt;strong&gt;41 000&lt;/strong&gt; radnih pozicija u Januaru 2020. godine, dok je prosjecna plata na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$104 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-c-plus.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C++ statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, C++ developer-i mogu odlicno da zarade, ali veca zarada i uopste zarada dolazi sa duzim radnim iskustva u poredjenju sa drugim programskim jezicima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C++ statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-4&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sistemsko programiranje&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Razvoj igara&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IoT i sistemi u realnom vremenu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Masinsko ucenje, “Deep Learning”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Embedded i Distribuirani sistemi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-golang&quot;&gt;Programski jezik GoLang&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/go-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik GoLang &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google nam donosi programski jezik, GoLang ili samo Go, ciji primar je izvrsavanje vise taskova paralelno u isto vrijeme, sto se naziva konkurentnost. Nativno postizanje konkurentnosti, razlikuje GoLang, od ostalih programskih jezika. Primjenu je nasao u masinskom ucenju ali i web development-u.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usljed nemogucnosti postojecih programskih jezika da zadovolje potrebe Google-a nad “neogranicenim” hardware-skim resursima i nativno skaliranje, nastao je GoLang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Razvijen od tima inzinjera vodjenih zacetnicima C programskog jezika, 2012 godine Google je razvio novi pragmaticni, jednostavan za ucenje, skalabilan programski jezik Go. Go takodje posjeduje “Garabage collector” od samo nekoliko Megabyte-a. Za kratko vrijeme je stekao veliku popularnost.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-4&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Go se odlikuje kao programski jezik koji podrzava konkurentnost.  Konkurentnost se zasniva na prolazku poruku baziranoj na takozvanoj Goroutine-i i Channel-u.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Odlikuje se dizajnom i jednostavnoscu. Uspio je da spoji ugodno sa korisnim ili drugim rijecima produktivnos Pyton-a i snagu programskog jezika C.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ima ugradjen “Garabage collector”. Prilikom sistemskog programiranja daje sigurnost poput Java-e i Python-a.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-5&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ogroman napredak u proteklih par godina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, GoLang je na dvanaestom mjestu, uz tendenciju napretka ka gore.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-go.png&quot; alt=&quot;Programski jezik GoLang statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, GoLang zauzima trinaestu poziciju
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-go.png&quot; alt=&quot;Programski jezik GoLang statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti stabilnost i uspon GoLang-a u proteklih pet godina.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-golang.png&quot; alt=&quot;Programski jezik GoLang statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-5&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, GoLang, tacnije software inzinjer ima prosjek plate veci od &lt;strong&gt;$108 000&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-go-lang.png&quot; alt=&quot;Programski jezik GoLang statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, GoLang developer-i su medju najplacenijim na trzistu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik GoLang statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-5&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sistemsko programiranje&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Serverless&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biznis aplikacije&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cloud-Native razvoj&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IoT&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-kotlin&quot;&gt;Programski jezik Kotlin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/kotlin-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Kotlin &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ogromna popularnost za samo godinu dana, namece Kotlin kao broj jedan kada je u pitanju razvoj Android aplikacija. Programski jezik opste namjene, cross-platform, kompatibilan sa Javom i potpuno integrisan sa Android Studio-m sto ga cini broj jedan izborom Android developera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iako u potpunosti interoperabilan sa Java-om, Kotlin je dizajniran kao mnogo jednostavniji (u pogledu sintakse) i precizniji programski jezik. Godine 2019, Google je objavio da Kotlin predstavlja izbor broj jedan, kada je u pitanju razvoj Android aplikacija.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-5&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Kada je u pitanju citljivost koda i sama sintaksa, Kotlin je daleko ispred Java-e. Sa mnogo manje linija koda postizete isti efekat, sto povlaci cist kod i manju mogucnost greske prilikom programiranja.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Kao potpuno opremljen programski jezik, Kotlin dolazi sa pregrst standardnih biblioteka koje prosiruju vec postojece klase. Prosirivost je jedna od kljucnih osobina Kotlin-a kao programskog jezika.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Potpuna interoprabilsnot sa Java-om. Jednostavno je pozvati Java kod u Kotlin i obrnuto. Postoje cak i automatski Java-to-Kotlin konvertori vec ugradjeni u popularne IDE-je koji pomazu prilikom migracije koda.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Jedna od kljucnih osobina Kotlin-a je “Immutability”, nepromjenjivost, po pitanju objekata. Dakle, u slucaju da zelite mijenjati svojstva bilo kog objekta, prvo morate stvoriti novu kopiju kompletnog objekta ili njegovih promjenjivih i tek tad vrsiti operacije nad njim.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-6&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prema Octoverse-u, Kotlin zauzima cetvrto mjesto, kao najbrze rastuci programski jezik.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/octoverse-fast-grow-kotlin.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Kotlin statistika Octoverse 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, Kotlin se nalazi na sesnaestoj poziciji.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-kotlin.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Kotlin statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema PYPL-u, Kotlin je na dvanaestom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/pypl-kotlin.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Kotlin statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti stabilnost Kotlin-a u proteklih godinu dana, obzirom da je relativno novi jezik na trzistu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-kotlin.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Kotlin statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-6&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, Kotlin, tacnije Android developer ima prosjecnu platu na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$123 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-kotlin.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Kotlin statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, Kotlin developer-i mogu odlicno da zarade sa jako kratkim periodom iskustva rada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Python statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-6&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Android aplikacije&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Server-side programiranje&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desktop aplikacije&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-c-sharp&quot;&gt;Programski jezik C Sharp&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/c-sharp-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C# &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ukoliko zelite kreirati web stranice i Windows aplikacije a pritom ste .NET orijentisani, ovo bi mogao biti jezik preporuke umjesto Jave. U nekim dijelovima sintakse je dosta slican Javi kao i nekim specificnim mogucnostima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Razvijen od Microsoft-a kao odgovor na programske jezike koji zagovaraju paradigmu objektno-orijentisanog programiranja, C# je postao dio .NET familije, nesto nalik na virtuelnoj masini kao kod Java programskog jezika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U pocetku je bio tema kritike, predstavljan kao imitacija Jave, da bi se nakon nekog vremena uocila razlika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U danasnje vrijeme C# je sirokoj upotrebi, ali ne samo na Windows platformama, vec je svoju primjenu nasao prilikom iOS/Android razvoja (zahvaljujuci Xamarian-u) i Linux platformi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-6&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;C# je izasao iz sjene Java-e i izborio se za svoje licni identitet. U pogledu razvoja, kao programski jezik, jos kaska za Java-om.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Na trzistu 20 godina uz podrsku Microsoft-a, razvio je velik broj biblioteka i framework-a. Sluzi u svrhe web razvoja kao ASP.NET posebno na Windows-u.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nalik na Java-u, C# je nezavistan od platforme i moze da se izvrsava na Windows-u, Linux-u, kao i mobilnim uredjajima.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-7&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, C# je na petom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-c-sharp.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C# statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema PYPL-u, C# je na cetvrtom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/pypl-c-sharp.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C# statistika PYPL 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, C# se nalazi na sedmom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-c-sharp.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C# statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Octoverse, svrstava C# na peto mjesto.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/octoverse-c-sharp.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C# statistika Octoverse 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti stabilnost C#-a u proteklih pet godina.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-c-sharp.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C# statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-7&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, C# je i prvih pet programskih jezika sa prosjekom od &lt;strong&gt;32 000&lt;/strong&gt; radnih pozicija u Januaru 2020. godine, dok je prosjecna plata na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$97 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-c-sharp.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C# statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, C# developer-i imaju prednost u odnosu na Java developere, uz uslov duzeg radnog iskustva, kada je u pitanju visina zarade&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik C# statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-7&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Server-Side programiranje&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Razvoj aplikacija&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Web razvoj&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Razvoj igara&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Software za Windows platformu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-swift&quot;&gt;Programski jezik Swift&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/swift-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Swift &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primarni jezik koristen za razvoj Apple aplikacija za Mac OS X i iOS. Objektno-orijentisan programski jezik, citljiv, brz, sa podrskom za dinamicke biblioteke. Ako se odlucite iskljucivo razvijati Apple bazirane aplikacije, preporucuje se ucenje Swift-a pored Objective-C-ja. Tacnije, primarni okidac za nastanak Swift-a jeste upravo zamjena Objective-C programskog jezika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iako kompletna zamjena za Objective-C, Swift zadrzava odlicnu inter-operabilnost sa Objective-C kodom ali se definitivno predstavio kao primarni programski jezik prilikom razvoja iOS aplikacija. Obzirom na svoje osobine, vremenom dobija na popularnosti i u drugim domenama.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-7&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Glavna karakteristika Swift programskog jezika je upravo njegov dizajn. Sa jednostavnom, preciznom i cistom sintaksom, nudi vecu produktivnost i bolju alternativu Objective-C-ju unutar Apple eko-sistema.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Swift nudi karakteristike modernih programskih jezika kao sto su “null safety” ili “void safety” (u objektno-orijentisanom svijetu obezbjedjuje da objekat nema referentnu vrijednost “null” ili “void”), kao i izbjegavanje “Pyramid of Doom” (problem vise nivoa ugnijezdenih uvlacenja koda - nested indentation) problema.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Velika brzina Swift-a, poput C++-a. Dobija na popularnosti u domeni sistemskog programiranja ali i drugim domenama.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-8&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, Swift je na jedanaestom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-swift.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Swift statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema PYPL-u, Swift je na devetom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/pypl-swift.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Swift statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, nalazi se na petnaestom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-swift.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Swift statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti stabilnost Swift-a u proteklih pet godina.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-c-sharp.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Swift statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-8&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, Swift ili iOS developer je rangiran na devetom mjestu sa prosjekom od &lt;strong&gt;6 000&lt;/strong&gt; radnih pozicija u Januaru 2020. godine, dok je prosjecna plata na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$126 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-swift.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Swift statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, Swift developer-i mogu dobro zaraditi, obzirom na relativno mali broj godina potrebnog radnog iskustva .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Swift statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-oblast-primjene&quot;&gt;Zastupljenost i oblast primjene&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;iOS razvoj aplikacija&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sistemsko programiranje&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Client-side razvoj (WebAssembly)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deep Learning&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IoT&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-php&quot;&gt;Programski jezik PHP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/php-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik PHP &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pogodan za izradu manjih i jednostavnih web stranica za kratko vrijeme. Podrzan na skoro svakom web hostingu po maloj cijeni. Cinjenica je da 80% od top deset social-media web stranica svoje postojanje duguje upravo PHP-u.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nalik na Python, PHP svoj razvoj duguje samo jednom developer-u u ranim devedesetim godinama. Sistemski inzinjer Rasmus Lerdorf inicijalno je kreirao PHP kao set CGI (Common Gateway Interface) napisanih u C-u radi razvoja dinamiskih web aplikacija, da bi se kasnije razvio uz mnogo funkcionalnosti dodatih PHP proizvodu i prirodno evoluirao u pravi, samostalni programski jezik. Svoju sintaksu duguje C i Perl programskim jezicima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trenutno, PHP je dinamicki programski jezik opste namjene, prvenstveno u upotrebi za razvoj server-side web aplikacija.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sa pojavom JavaScript baziranih client-side web aplikacija, PHP gubi na popularnosti i prepusta svoju primarnu poziciji. Suprotno misljenju, “PHP will not die soon”, primijetan je znatan pad popularnosti ovog programskog jezika.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-8&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PHP predstavlja visoko produktivan Server-Side web razvojni programski jezik. Kao rezultat toga, u sirokoj je upotrebi prilikom brze izrade web aplikacija&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PHP se na trzistu web aplikacija nalazi skoro 36 godina i za ovo vrijeme je razvio mnogo uspjesnih i stabilnih PHP framework-a.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Giganti poput Facebook-a i Wordpress-a uveliko koriste ovaj programski jezik, sto daje odlicnu podrsku i more alata zasnovanih na PHP-u.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-9&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, PHP je na osmom mjestu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-php.png&quot; alt=&quot;Programski jezik PHP statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Octoverse-u, PHP zauzima cetvrto mjesto.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/octoverse-php.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika Octoverse 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema PYPL-u, PHP je na petom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/pypl-php.png&quot; alt=&quot;Programski jezik PHP statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, PHP je na osmoj poziciji.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-php.png&quot; alt=&quot;Programski jezik JavaScript statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti konstantni blagi pad PHP u poslednjih pet godina.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-php.png&quot; alt=&quot;Programski jezik PHP statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-9&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, PHP je na sedmoj poziji programskih jezika sa prosjekom od &lt;strong&gt;18 000&lt;/strong&gt; radnih pozicija u Januaru 2020. godine, dok je prosjecna plata na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$94 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-php.png&quot; alt=&quot;Programski jezik PHP statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, PHP developer-i najmanje placeni u 2019 godini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik PHP statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-8&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Server-side aplikacija&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Razvoj CMS sistema (Content Management System)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Web aplikacije&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-r&quot;&gt;Programski jezik R&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/r-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik R &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kada je u pitanju statisticka analiza i “data science”, grafikoni, na prvom mjestu je programski jezik R. Pored navedene primjene, moze se koristiti za izradu interaktivnih web aplikacija, sa podrskom vise od 10.000 biblioteka. Posjeduje odlican IDE koji sluzi za vizuelizaciju i development, R Studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Napisan je u C-u, Fortran-u ali i samom R programskom jeziku. Unaprijed je kompajliran za upotrebu na razlicitim operativnim sistemima.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-9&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Zauzima prvo mjesto kada je rijec o financijskoj industriji, zbog svojih statickih proracuna i generalnih financijskih zadataka. Svoju primjenu je nasao i u bankovnom sektoru.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Velika primjena u zdravstvenom sektoru, genetici, bio-informatici, istrazivanje na polju lijekova, epidemologiji i zdravsvenoj njezi uopste. Zahvaljujuci R programskom jeziku zdravstveni sektor ima mogucnost obrade velikog obima podaka i analizu istih.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Masinsko ucenje i predvidjanje. Rad sa Hadoop-om i HDFS file sistemima, za procesuiranje ogromnih kolicina podataka koje nalazimo u drustvenim medijima i prodaji.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-10&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, R programski jezik se nalazi na desetom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-r.png&quot; alt=&quot;Programski jezik R statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema PYPL-u, programski jezik R je na sedmom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/pypl-r.png&quot; alt=&quot;Programski jezik R statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti stabilnost programskog jezika R u proteklih pet godina.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-r.png&quot; alt=&quot;Programski jezik R statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-10&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, R developer ili “Data Scientist” ima prosjek plate na godisnjem nivou preko &lt;strong&gt;$124 000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-r.png&quot; alt=&quot;Programski jezik R statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-9&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vizuelizacija podataka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Distirbuted computing&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Masinsko ucenje&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Big data&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;programski-jezik-ruby&quot;&gt;Programski jezik Ruby&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/ruby-programski-jezik.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Ruby &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poznat po popularnom web framework-u “Ruby on Rails”. Fokusiran na odradjivanje projekta. Dizajniran za zabavu i produktivno programiranje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ruby je treci na listi programskih jezika, razvijenih od jednog developer-a u ranim devedesetim. Japanski kompjuterski naucnik Yukihiro Matsumoto razvio je Ruby kao “objektno-orijentisan skriptni programski jezik”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ruby je kasnije evoluirao u interpretirani, dinamicki, programski jezik viskog nivoa opste namjene. Ruby je implementiran u C-u i nudi “garbage collection”.
Nalik na Python, Ruby je iskljucivo fokusiran na produktivnost i zabavu prlikom razvoja aplikacija. Odlican je za pocetnike i veoma lako se uci.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kljucne-karakteristike-10&quot;&gt;Kljucne karakteristike&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ruby je kombinacija nekih od najboljih osobina ostalih programskih jezika, posjeduje “garabage collector”, nudi objekntno-orijentisani nacin programiranja, funkcionalan nacin programiranja, precizan i lak za ucenje&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Veliku popularnost je dobio na osnovu framework-a za web razvoje “Ruby on Rails” i predstavlja jedan od najzastupljenijih i uticajnih Server-side web razvojnih alata.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ruby je u upotrebi od nekih najpoznatijih kompanija poput Twitter-a, GitHub-a, Airbnb-a, pri cemu ima odlicnu podrsku zajednice.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;popularnost-11&quot;&gt;Popularnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prema Octoverse-u, Ruby zauzima deseto mjesto.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/octoverse-ruby.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Ruby statistika Octoverse 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, Ruby je na dvanaestoj poziciji.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/stackoverflow-ruby.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Ruby statistika StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Tiobe-u, Ruby je na srecnom trinaestom mjestu.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/tiobe-ruby.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Ruby statistika Tiobe 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema Google trends-u, mozemo vidjeti stabilnost Ruby-ja u proteklih pet godina.
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/google-javascript.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Ruby statistika Google trends 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trziste-rada-11&quot;&gt;Trziste rada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sudeci prema Indeed-u, Ruby je na prvoj poziciji programskih jezika sa prosjekom od &lt;strong&gt;16 000&lt;/strong&gt; radnih pozicija u Januaru 2020. godine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/indeed-ruby.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Ruby statistika Indeed 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prema StackOverflow-u, Ruby developer-i mogu odlicno da zarada sa veoma malo godina radnog iskustva u poredjenju sa drugim programskim jezicima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici/python/st-salary-all.png&quot; alt=&quot;Programski jezik Ruby statistika plata StackOverflow 2020 &quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zastupljenost-i-najcesca-upotreba-10&quot;&gt;Zastupljenost i najcesca upotreba&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Web razvoj&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Backend razvoj&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Server-side aplikacija&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sistemski alati&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;postoji-li-pravilo-kojim-mogu-odrediti-koji-programski-jezik-je-za-mene&quot;&gt;Postoji li pravilo, kojim mogu odrediti koji programski jezik je za mene?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ne bas, posto se o ukusima ne raspravlja :)&lt;/strong&gt;, ali prilozena sema moze biti od velike koristi prilikom donosenja odluke i 
nadam se da ce vam biti od koristi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici_sema_ucenja.png&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/programski_jezici_sema_ucenja.png&quot; class=&quot;img-fluid&quot; alt=&quot;Programski jezici sema ucenja&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;izvori-koristeni-za-analizu-programskih-jezika-trzista-i-visinu-plata&quot;&gt;Izvori koristeni za analizu programskih jezika, trzista i visinu plata:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;https://pypl.github.io/PYPL.html&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;https://octoverse.github.com/&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;https://insights.stackoverflow.com/survey/2019&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;https://www.tiobe.com/tiobe-index/&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;https://trends.google.com/trends/?geo=US&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;https://at.indeed.com/?r=us&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;https://medium.com/&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>leemenix</name></author><category term="novosti" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Besplatni online kursevi programiranja</title><link href="https://programiranje.ba/blog/besplatni-online-kursevi-programiranja/" rel="alternate" type="text/html" title="Besplatni online kursevi programiranja" /><published>2020-04-02T04:05:23-05:00</published><updated>2020-04-02T04:05:23-05:00</updated><id>https://programiranje.ba/blog/besplatni-online-kursevi-programiranja</id><content type="html" xml:base="https://programiranje.ba/blog/besplatni-online-kursevi-programiranja/">&lt;p&gt;Ucenje programskog jezika je uvijek, ali zapamtitie uvijek, odlicno ulaganje vaseg vremena i investicija buducnosti.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;zasto-programiranjeba&quot;&gt;Zasto programiranje.ba?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cilj programiranje.ba stranice je da omoguci potpuno besplatno znanje, kroz visoko kvalitetne kurseve koji drze paznju. Istina je da danas mozete pronaci bilo sta o bilo cemu na internetu. Ako znate engleski jezik, nista Vas ne sprecava da potrazite kurseve poznatih svjetski priznatih fakulteta online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cinjenica je i da su kursevi koji imaju zaista kvalitetan sadrzaj, u vecini slucajeva veoma skupi za nase uslove ali se zna desiti da ima i onih koji su skupi sa losim sadrzajem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Online platforma za ucenje programiranje.ba, sa druge strane, nudi kvalitetan sadrzaj bez skrivenih troskova i ima za cilj da tako ostane sve dok postoje uslovi za to.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Svaka informacija koja dolazi od programiranje.ba je potpuno besplatna, ne postoji “premium” sadrzaj, nema dosadnih reklama, niti skrivenih marketinskih trikova. Ono sto vidite to i dobijate.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;sta-je-programiranje&quot;&gt;Sta je programiranje?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Programiranje ili kompjutersko programiranje (engl. programming) jeste vjestina pomocu koje korisnik (programer ili developer) stvara i izvrsava algoritme koristeci odredjene programske jezike da bi napravio kompjuterski program. Programiranje sadrzi elemente umjetnosti, nauke, matematike i inzinjerstva.” - Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mozemo reci da je &lt;strong&gt;programiranje u svojoj osnovi pisanje veoma specificnih instrukcija&lt;/strong&gt;, koje proslijedjujemo veoma glupoj, ali za sad jos poslusnoj masini, koja izvrsava specificne zadatke upravo na osnovu ovih instrukcija.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Razliciti programski jezici imaju imaju razlicite pristupe nacinu programiranja, drugaciju sintaksu ali i razlicitu namjenu. Ali prilikom izvrsavanja, svi programski jezici, bez obzira na svoje razlicitosti, prevode programski kod u jedini jezik razumljiv kompjuteru, &lt;strong&gt;masinski jezik&lt;/strong&gt; ili &lt;strong&gt;binarni kod&lt;/strong&gt;. Na ovaj nacin je postignita univerzalnost programiranja i sloboda izbora programskog jezika ali i oblasti unutar IT struke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pored dosta pravila koje se ovih dana pojavljuju, zive i smjenjuju o nacinima kako programirati, cetiri osnovna pravila prilikom programiranja jesu:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Analiza problema&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kreiranje algoritma ili dijagrama toka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pisanje programskog koda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Izvrsavanje programskog koda na kompjuteru&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;da-li-je-tesko-nauciti-programirati&quot;&gt;Da li je tesko nauciti programirati?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pitanje od milion dolara :).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tesko je onoliko, koliko nemate slobodnog vremena i niste posveceni i fokusirani na ucenje.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da se razumijemo, ako zelite programiranjem obezbijediti bolje zivotne uslove, kupiti kucu, automobil, rijesiti se starog posla i obezbijediti rad od bilo gdje dok ispijate pivo i igrate igrice u pauzi, moguce je, ali u tom slucaju morate posvetiti dosta vremena upravo ucenju programiranja, pri cemu je neophodno da vas fokus bude 100 % orijentisan ka konstantnom usavrsavanju.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ako ipak sa druge strane zelite programirati samo amaterski, “da vidite kako to radi”, ulaganje vaseg vremena ce biti dosta manje, ali imajte na umu da vam se prilikom ovog pristupa programiranje uvijek moze svidjeti i da se u svakom momentu mozete prebaciti na napredniji nivo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mogu-li-nauciti-programiranje-ako-ne-znam-engleski-jezik&quot;&gt;Mogu li nauciti programiranje, ako ne znam engleski jezik?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Da, ali pocnite uciti sto prije!&lt;/strong&gt; Zapravo, samim ucenjem programiranja, pocinjete uciti i engleski, naravno dodatni casovi engleskog su vise nego pozeljnji.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;koji-programski-jezik-prvo-trebam-uciti&quot;&gt;Koji programski jezik prvo trebam uciti?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mozda bi se ovo pitanje trebalo preformulisati u &lt;strong&gt;“Sta konkretno zelim postici ucenjem programiranja i koji su moji glavni ciljevi?”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kada odgovorite na ovo pitanje mozete provjeriti prilozenu semu, na kraju artikla &lt;a href=&quot;/blog/koje-programske-jezike-uciti-u-2020-ultimativni-vodic/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Koje programske jezike uciti u 2020? Ultimativni vodic!&lt;/a&gt;, koja bi trebalo da vas vodi kroz algoritam odluke do konacnog programskog jezika koji je po vasoj mjeri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preporuka je da se prvo prijedje &lt;strong&gt;teorija algoritama&lt;/strong&gt;, kako bi smo istrenirali mozak da se prilagodi i priblizi nacinu razmisljanja kompjutera. Tek nakon ovog koraka mozemo poceti razmisljati o izboru programskog jezika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bazirano na licnom iskustvu ali i primjerima drugih kolega, nakon osnova algoritma, preporucio bih &lt;strong&gt;“C” programski jezik&lt;/strong&gt; kao alfu i omegu za potpuno razumijevanje koncepta programiranja. Pored osnova programiranja i znanja koje cemo steci upoznavanjem sa C programskim jezikom, razvice se mogucnost lakog ucenja bilo kog drugog programskog jezika. Vremenom cete prepoznati obrazce
u drugim programskim jezicima, poput PHP-a, Python-a, Jave … &lt;strong&gt;Sve ovo stavlja C programski jezik kao osnovu za ucenje programiranja.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naravno, kao i uvijek, izbor je na vama, ukoliko ipak niste zadovoljni odgovorom, mozete poceti i sa Python-om. Zbog svoje ekstremne jednostavnosti, sirokog spektra koji obuhvata prilikom prakticne upotrebe, kao i odlicne podrske zajednice, postao je defakto programski jezik na mnogim svjetski priznatim univerzitetima i obraznovnim institucijama.&lt;/p&gt;</content><author><name>leemenix</name></author><category term="novosti" /><summary type="html">Ucenje programskog jezika je uvijek, ali zapamtitie uvijek, odlicno ulaganje vaseg vremena i investicija buducnosti.</summary></entry></feed>